**非三位一體派**，或作**反對三位一體派**，认为[上帝是](../Page/上帝.md "wikilink")[三位一体的传统教义並非](../Page/三位一体.md "wikilink")《[圣经](../Page/圣经.md "wikilink")》之教导。例如[一位论派](../Page/一位论派.md "wikilink")、[耶和华见证人](../Page/耶和华见证人.md "wikilink")、[耶穌基督後期聖徒教會及](../Page/耶穌基督後期聖徒教會.md "wikilink")[基督弟兄会等](../Page/基督弟兄会.md "wikilink")。

## 历史

### 早期基督教

在[早期基督教](../Page/早期基督教.md "wikilink")，《[聖經](../Page/聖經.md "wikilink")》所記載的歷史沒有記錄[耶穌和](../Page/耶穌.md "wikilink")[使徒討論三位一體的問題](../Page/使徒.md "wikilink")。直至2－3世紀，有些古代[教父開始用](../Page/教父.md "wikilink")[希臘哲學思想去論證](../Page/古希臘哲學.md "wikilink")。自那時開始，[聖父](../Page/聖父.md "wikilink")、[聖子](../Page/聖子.md "wikilink")、[聖靈是三位一體的討論便越趨熾熱了](../Page/聖靈.md "wikilink")。[君士坦丁大帝時代](../Page/君士坦丁大帝.md "wikilink")，主教[亞流是](../Page/亞流.md "wikilink")[一位神論](../Page/一位神論.md "wikilink")，認為聖子[耶穌基督並不是](../Page/耶穌基督.md "wikilink")[神](../Page/神.md "wikilink")，而是介於神（聖父）與人之間的第一受造者，聖靈出自於聖父，自然也不是神。三位一體已發展為教內爭論。君士坦丁大帝召開了[第一次尼西亞公會議](../Page/第一次尼西亞公會議.md "wikilink")，會議亦通過《[尼西亞信經](../Page/尼西亞信經.md "wikilink")》列明「聖子與聖父同質」，並將[亞流派判為](../Page/亞流派.md "wikilink")[異端](../Page/異端.md "wikilink")。但大公會議以後，有關三位一體的爭論持續了數十年。曾經有段時期，亞流派的勢力反過來壓倒[亞他那修派的勢力](../Page/亞他那修.md "wikilink")。兩方勢力仗賴羅馬皇帝的支持互相抗衡，直至公元381年。公元380年2月27日，羅馬皇帝[狄奧多西一世正式宣布基督教為羅馬帝國](../Page/狄奧多西一世.md "wikilink")[國教](../Page/國教.md "wikilink")，並在次年的[第一次君士坦丁堡公會議將](../Page/第一次君士坦丁堡公會議.md "wikilink")《尼西亞信經》確立為「國家標準信仰」。\[1\]至此，三位一體的教義隨之而被確立，反對勢力再次被壓制。反對三位一體教義的人被審判為異端，有的被直接處死或者死於[火刑](../Page/火刑.md "wikilink")。這一鬥爭持續了多個世紀。直到中世紀，人們再用哲學和[心理學去解釋教義](../Page/心理學.md "wikilink")，三位一體完全確立。\[2\]

### 宗教改革時期前後

[宗教改革運動前](../Page/宗教改革運動.md "wikilink")，反對三位一體之聲音被武力壓制，但反對聲仍零星出現，其中包括12世紀活躍於[法國的](../Page/法國.md "wikilink")[清潔派](../Page/清潔派.md "wikilink")。[馬丁路德發起宗教改革後](../Page/馬丁路德.md "wikilink")，亦有提倡與三一論相對的一位論的教派成立。[波蘭兄弟會在](../Page/波蘭兄弟會.md "wikilink")[波蘭興起](../Page/波蘭.md "wikilink")，極力反對三位一體。\[3\][一位論派隨即遭到來自天主教會](../Page/一位論派.md "wikilink")、還有宗教改革界的[路德](../Page/馬丁·路德.md "wikilink")、[克爾文](../Page/克爾文.md "wikilink")、[慈運理等新教神學家所反對](../Page/慈運理.md "wikilink")。1689年，英王[威廉三世頒布](../Page/威廉三世.md "wikilink")[宗教容忍法令](../Page/宗教容忍法令.md "wikilink")（Toleration
Act），但禁止任何人發表反對三位一體的言論。\[4\]很多人在天主教會、政府和新教勢力的排擠和壓迫下被迫流亡，被投入監獄或者被處以極刑。非三一派的人士有[牛頓](../Page/艾薩克·牛頓.md "wikilink")、[威廉·惠斯顿](../Page/威廉·惠斯顿.md "wikilink")（William
Whiston）、[伊曼纽·斯威登堡和](../Page/伊曼纽·斯威登堡.md "wikilink")[米格爾·塞爾維特等](../Page/米格爾·塞爾維特.md "wikilink")。其中西班牙的塞爾維特終被[克爾文派的](../Page/克爾文派.md "wikilink")[日內瓦政府予以逮捕和處死](../Page/日內瓦.md "wikilink")。\[5\]

### 近代社會

18世紀至20世紀初，反對三位一體論派已在歐美都有不同程度的發展。早期的[基督復臨安息日會曾大力反對三位一體](../Page/基督復臨安息日會.md "wikilink")，但現在已改變初衷。

19世紀初[後期聖徒運動產生的](../Page/後期聖徒運動.md "wikilink")[耶穌基督後期聖徒教會支持](../Page/耶穌基督後期聖徒教會.md "wikilink")[三位三體](../Page/三神論.md "wikilink")，為父、子、靈是分開獨立的三個神靈，但和諧的工作。

除此之外，19世紀80年代“聖經研究者”（即現稱[耶和華見證人](../Page/耶和華見證人.md "wikilink")）的領導人[查爾斯·泰茲·羅素公開支持一位論而否定三位一體的神學體系](../Page/查爾斯·泰茲·羅素.md "wikilink")，並在美國和歐洲廣泛傳播。

反對三位一體的聲音亦有來自[反基督教的人士](../Page/反基督教.md "wikilink")、哲學家和其他宗教。其中[召會領袖](../Page/召會.md "wikilink")[李常受認為傳統三位一體教義過分強調神格中的三個身位](../Page/李常受.md "wikilink")，易有[三神論的傾向](../Page/三神論.md "wikilink")。他因此主張[形態論](../Page/形態論.md "wikilink")：子就是父、主就是靈；他亦因此主張而被部分[基督教界指責](../Page/基督教.md "wikilink")。

及至現在，反對三位一體論者和三位一體論者亦互相衝突，個別非正統教派亦不支持三位一體論。而宗教改革運動後，耶穌是否代表上帝也存在爭議。

## 参考文献

## 参见

  - [三一论](../Page/三一论.md "wikilink")

{{-}}

[-](../Category/三一论.md "wikilink")
[非三位一體派](../Category/非三位一體派.md "wikilink")
[Category:基督教相關爭議](../Category/基督教相關爭議.md "wikilink")

1.  [基督教簡史（九）-
    歷史年代表](http://www.pcchong.com/mydictionary1/special/historyofchristianity9.htm)，教牧與教育小站，江茂松編譯
2.  三位一體，美國百科全書
3.  第三十五章 苏西尼主义，神体一位论，现代主义，《歷史的軌跡─二千年教會史》，1986年，\[ISBN 957-587-011-5\]
4.  容忍法，大英簡明百科全書
5.  一位論派，中國大百科